\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

En esta sección se describirán las herramientas estudiadas y en su caso, empleadas, en el
desarrollo de este proyecto.

\section{Comunicación asíncrona en la web}
\label{sec:antecedentes:comunicacion_web}

Uno de los objetivos principales del proyecto es el desarrollo de un servidor para poder
ofrecer al usuario información sobre distintos objetos en tiempo real. Por esta razón se
hace necesario el estudio de las distintas tecnologías existentes que facilitan la
comunicación cliente/servidor a través de la web.


En esta sección se describirán brevemente cada una de ellas.

\subsection{AJAX}
\label{sec:antecedentes:comunicacion_web:ajax}

\acf{AJAX} es un conjunto de tecnologías que permiten la creación de páginas web
interactivas y completamente asíncronas. Las peticiones se realizan desde el lado del
cliente hacia el lado del servidor.

La característica fundamental de \acs{AJAX} es la capacidad de cargar un contenido dentro
de una página web sin necesidad de refrescar el navegador, aumentando la velocidad de
respuesta, ya que no debe descargarse información \acs{HTML} duplicada.

En las aplicaciones web clásicas el usuario realizaba una petición \acs{HTML} al servidor
desde el navegador. El servidor, tras recibir la petición, realizaba las operaciones
oportunas (cálculos, consultas a Bases de Datos, etc.) y devolvía un nuevo \acs{HTML} al
cliente. Al ser peticiones síncronas, el cliente debía esperar a que llegara respuesta del
servidor y se cargara la nueva página.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{images/ajax-fig1.png}
    \caption{Comparación del modelo tradicional para las aplicaciones web con el modelo de AJAX~\cite{ajax}}
    \label{fig:AJAX1}
  \end{center}
\end{figure}

\acs{AJAX} introduce un intermediario (el motor \acs{AJAX}) entre el cliente y el servidor
(Figura \ref{fig:AJAX1}). Al iniciar la sesión, el navegador carga este motor (escrito en
JavaScript). Él es el responsable de renderizar la página y de comunicarse con el
servidor, permitiendo que el usuario interactúe de manera asíncrona con dicho
servidor. Esta comunicación se realiza mediante un objeto \emph{XMLHttpRequest}.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{images/ajax-fig2.png}
    \caption{Comparación de la interacción sincrónica de una web tradicional con el patrón asincrónico de AJAX.~\cite{ajax}}
    \label{fig:AJAX2}
  \end{center}
\end{figure}

Para cada petición del usuario que genera una petición \acs{HTML} se realiza
únicamente una llamada a una función JavaScript. Cuando la petición no requiere
datos de vuelta (validación de un formulario, por ejemplo), se envía hacia el
servidor y ahí termina la interacción. Si el motor precisa datos de vuelta,
realiza la petición de manera asíncrona, y únicamente cuando recibe la respuesta
solicitada, ésta se carga en el navegador, sin frenar la interacción del usuario
hasta ese momento (Figura \ref{fig:AJAX2}).

%\subsubsection{XMLHttpRequest}
%\label{sec:antecedentes:comunicacion_web:ajax:xmlhttprequest}

%Un objeto XMLHttpRequest es una interfaz empleada para peticiones HTTP y HTTPS a
%servidores web desde el cliente. El uso más popular de esta interfaz es proporcionar
%contenido dinámico y actualizaciones asíncronas en páginas web.

%Entre los atributos de este objeto encontramos:

%\begin{itemize}
%\item \emph{readyState}: devuelve el estado del objeto:
%  \begin{itemize}
%    \item 0 = sin inicializar.
%    \item 1 = abierto.
%    \item 2 = cabeceras recibidas.
%    \item 3 = cargando.
%    \item 4 = completado.
%  \end{itemize}
%\item \emph{responseBody}: devuelve la respuesta como un array de bytes.
%\item \emph{responseText}: devuelve la respuesta como una cadena.
%\item \emph{responseXML}: devuelve la respuesta en XML.
%\item \emph{status}: devuelve el estado como un número (404 = Not found, 200 = ok).
%\item \emph{statusText}: devuelve el estado como una cadena (``Not found'', ``OK'').
%\end{itemize}

%Los métodos de XMLHttpRequest son:
%\begin{itemize}
%\item \emph{abort()}: cancela la petición en curso.
%\item \emph{getAllResponseHeaders()}: devuelve el conjunto de cabeceras HTTP como una cadena.
%\item \emph{getResponseHeaders(cabecera)}: devuelve el valor de la cabecera HTTP especificada.
%\item \emph{open(método, url, asíncrono)}:
%  \begin{itemize}
%    \item método = GET o POST.
%    \item url = relativa o completa.
%    \item asíncrono = true o false. True indica que el proceso del script continúa
%    después del send(), sin esperar a la respuesta. Si se selecciona False, el script se
%    detiene hasta que se complete la operación, tras lo cual se reanuda la ejecución.
%  \end{itemize}
%\item \emph{send([datos])}: envía la petición (en caso de ser un GET, los datos serán Null.
%\item \emph{setRequestHeader(etiqueta, valor)}: añade una etiqueta/valor a la cabecera HTTP a enviar.
%\end{itemize}

%Por último, los eventos asociados a este tipo de objeto son:
%\begin{itemize}
%\item \emph{onreadystatechange}: evento que se dispara con cada cambio de estado.
%\item \emph{onabort}: se dispara al abortar la petición.
%\item \emph{onload}: se dispara al completar la carga.
%\item \emph{onloadstart}: evento que se dispara al iniciar la carga.
%\item \emph{onprogress}: se dispara periódicamente con información del estado.
%\end{itemize}

En el listado \ref{cod:AJAX1} se muestra una función JavaScript que realiza la petición de
una \acs{URL} al servidor solicitada por el usuario. Cuando la respuesta está lista, el
contenido de esa \acs{URL} se carga dentro de la página principal, concretamente en el
objeto 'dynamicContent'.

\begin{listing}[
  language = java,
  caption = {Ejemplo de función JavaScript con peticiones \acs{AJAX}},
  label = cod:AJAX1]
var xmlhttp;

function request(url){
    xmlhttp.onreadystatechange = modifyContent;
    xmlhttp.open('GET',url,true);
    xmlhttp.send(null);
}

function modifyContent(){
    if(xmlhttp.readyState == 4){
	document.getElementById('dynamicContent').innerHTML = xmlhttp.responseText;
    }
}
\end{listing}

Entre las ventajas del uso de \acs{AJAX} encontramos:
\begin{itemize}
\item La experiencia de usuario en la navegación es mucho más rica. Ya no se refresca la
  página constantemente al interactuar con ella.
\item El tiempo de espera para una petición se reduce. El usuario al hacer un pedido
  (request) al servidor, no recibe toda la página.
\item Por la misma razón anterior el tráfico de datos hacia el servidor también se reduce.
\end{itemize}

A pesar de que \acs{AJAX} es una buena opción a la hora de enviar o solicitar datos desde
el cliente, no permite que la comunicación se genere desde el lado del servidor, con lo
cual, para el propósito que se busca en este proyecto, su uso queda pobre y requiere de
otras tecnologías.

\subsection{Tecnologías Push}
\label{sec:antecedentes:comunicacion_web:push}

%Aquí va polling, long polling, etc.
Las Tecnologías Push, describen un estilo de comunicaciones web donde las peticiones se
originan en el lado servidor, al contrario que en las Tecnologías Pull, donde las
peticiones se originan desde el lado del cliente.

\subsubsection{Comet}
\label{sec:antecedentes:comunicacion_web:comet}

Se denomina \emph{Comet}~\cite{comet} o \emph{Reverse AJAX} a las tecnologías push
aplicadas a las aplicaciones web con \acs{AJAX}. Es un término global para un conjunto de
técnicas de implementación como \emph{Streaming} y \emph{Long Pollin}.

Esta tecnología difiere del modelo original de la web, en el que un navegador solicita una
página web completa o trozos de datos para actualizarla. En la práctica, las
aplicaciones Comet usan tradicionalmente programación \acs{AJAX} con una petición
prolongada para detectar nueva información en el servidor. En la figura
\ref{fig:AJAXvsComet} se ve la diferencia entre \acs{AJAX} y Comet.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{images/AJAXvsComet.png}
    \caption{Diferencia entre AJAX y Comet~\cite{comet2}}
    \label{fig:AJAXvsComet}
  \end{center}
\end{figure}

Las aplicaciones Comet implementadas con la técnica de Streaming pueden entregar datos al
cliente en cualquier momento, no sólo en respuesta a la entrada del usuario. Los datos se
transmiten a través de una sola conexión, previamente abierta. Este enfoque reduce la
latencia para la entrega de datos significativamente.

Otra manera de implementar Comet es mediante el Long Polling. A diferencia del Polling
tradicional, donde el cliente hace peticiones cada cierto tiempo al servidor para ver si
dispone de nuevos datos (con la consiguiente sobrecarga que eso supone), con la técnica
del Long Polling, tras una petición por parte del cliente, el servidor no devuelve un
mensaje para informar de la inexistencia de nuevos datos; la conexión permanece abierta
hasta que haya datos disponibles para devolver. El cliente, tras recibir la respuesta,
realiza inmediatamente otra solicitud. De esta manera se evita el envío de múltiples
solicitudes para una única respuesta, reduciendo el consumo de ancho de banda en la
web. Esta diferencia puede apreciarse en la Figura \ref{fig:polling_longpolling}.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{images/polling-longpolling.jpg}
    \caption{Diferencia entre Polling tradicional y Long Polling~\cite{polling}}
    \label{fig:polling_longpolling}
  \end{center}
\end{figure}

%La técnica de \emph{Streaming} consiste en abrir una conexión permanente para permitir el
%intercambio de eventos. Cada vez que el servidor envía un nuevo evento, el cliente lo
%interpreta sin necesidad de cerrar la conexión.



%Aunque el servidor envía los datos solicitados por el cliente (normalmente mediante el
%método GET), y que el cliente también es capaz de enviar datos al servidor (método POST),
%la conexión siempre es establecida inicialmente con el cliente. Además de esto, a pesar
%de que la transferencia es bidireccional, la forma de entablar la comunicación es siempre
%unilateral.

\subsection{Server Sent Events (SSE)}
\label{sec:antecedentes:comunicacion_web:sse}

\acf{SSE}~\cite{sse} es una forma estandarizada de enviar información desde el servidor al
cliente sin necesidad de que el cliente la solicite periódicamente. Se basa en
\emph{Streaming HTTP}, que no envía toda la información de una sola vez, sino que agrega
una cabecera especial y deja abierta la conexión para ir añadiendo partes adicionales a la
salida.

Para recibir notificaciones de Server-Sent Events en el cliente se necesita un objeto de
tipo EventSource. Este objeto cuenta con tres manejadores diferentes de eventos:

\begin{itemize}
\item \emph{onopen}: se activa cuando se abre la conexión con el servidor.
\item \emph{onmessage}: se activa cada vez que se recibe información desde el servidor.
\item \emph{onerror}: se activa ante la existencia de un error en la conexión.
\end{itemize}

La desventaja que se encuentra en esta tecnología es que únicamente soporta un canal
unidireccional servidor-cliente. Por tanto, no se ajusta a lo que el proyecto necesita, ya
que se pretende que el usuario no sólo sea capaz de inspeccionar el estado de un objeto en
tiempo real, sino que pueda interactuar con él para actualizarlo o modificarlo.

\subsection{Websockets}
\label{sec:antecedentes:comunicacion_web:websockets}

Websocket~\cite{websocket} es una tecnología que proporciona una comunicación
bidireccional y full-duplex permanente y de baja latencia entre el cliente y el servidor
sobre un único socket \acs{TCP}.

La estructura básica de la implementación de Websocket consta de un socket del lado
cliente utilizado para enviar datos al servidor. Por otro lado, en el servidor se
implementan las funciones o eventos que manejarán la información enviada a través del
Websocket.

Para definir el Websocket se utiliza la clase WebSocket, que recibe como parámetro la
\acs{URI} del mismo. En el listado \ref{cod:definicionWS} se puede apreciar que la
\acs{URI} se caracteriza por el protocolo \emph{``ws://''}. Podría utilizarse el protocolo
\emph{``wss://''} en el caso de requerir una conexión segura.

\begin{listing}[
  language = java,
  caption = {Definición del Websocket},
  label = cod:definicionWS]
  var mysocket = new WebSocket("ws://echo.websocket.org");
\end{listing}

Una vez creado el Websocket se deben definir las funciones de callback que controlarán el
intercambio de información con el servidor. Estas funciones, similares a las que utiliza
\acs{SSE}, son:
\begin{itemize}
\item onopen: al abrir el Websocket.
\item onmessage: al recibir un mensaje por el Websocket.
\item onclose: al cerrar el Websocket.
\item onerror: al producirse un error en el Websocket.
\end{itemize}

\begin{listing}[
  language = java,
  caption = {Ejemplo de código en el cliente (JavaScript)},
  label = cod:clienteWS]
function WebSocketEcho() {
  ws.onopen = function() {
    $("#log").html("Open connection<br>");
    ws.send("Hello");
  };

  ws.onmessage = function (message) {
    var data = message.data;
    $("#log").append("Message is received: " + data + "<br>");
  };

  ws.onclose = function () {
    $("#log").append("Connection closed<br>");
  };
}
\end{listing} %$

En el listado \ref{cod:clienteWS} se muestra la implementación en JavaScript de un
cliente. Tras la llamada a la función \emph{WebSocketEcho}, se abre el Websocket y se
añade un mensaje al \acs{HTML} indicando que la conexión está abierta. Inmediatamente
después se envía un mensaje hacia el servidor. Cuando este responda, la función
\emph{onmessage} añadirá una nueva línea al \acs{HTML} con el contenido del mensaje
recibido.

Por su naturaleza bidireccional y su eficiencia en el consumo de ancho de banda, la tecnología Websocket es la que mejor se adecúa a los
requisitos de este proyecto.

%LA comunicación es bidireccional. Se abre y se queda abierta y cada mensaje tiene
%únicamente entre 2 y 6 bytes más los del mensaje, que es bastante poco en comparación con
%los mensajes HTTP, que rondan los 1000 bytes.

\section{Frameworks de pruebas}
\label{sec:antecedentes:frameworks}

Una de las características fundamentales del desarrollo de este trabajo es la metodología
de desarrollo empleada, \acf{TDD}, que se describe más detalladamente en la sección
\ref{sec:metodologia:desarrollo_dirigido_pruebas}. La realización de pruebas robustas y
fiables es una parte crítica y fundamental para el correcto avance de la implementación de
este trabajo.

En este caso concreto, existe la dificultad de seleccionar un framework de pruebas para
Javascript que permita la ejecución automatizada de las pruebas, tanto unitarias como de
integración, mediante la consola, para optimizar el tiempo y los recursos consumidos por
la aplicación final.

A continuación se detallan los frameworks estudiados y utilizados durante las distintas
iteraciones del proyecto.

\subsection{QUnit}
\label{sec:antecedentes:frameworks:QUnit}

QUnit~\cite{qunit} es un framework desarrollado por la comunidad JQuery~\cite{jquery}, que
se puede emplear para testear pruebas unitarias sobre el código desarrollado en
Javascript.

Integrar las pruebas de QUnit en el sistema es tan simple como crear un archivo \acs{HTML}
e incluir en sus cabeceras, a parte de los scripts con pruebas unitarias que se quieren
probar, un script con la librería y, opcionalmente, una hora de estilos que permite
visualizar correctamente los resultados.

Como se puede apreciar en el  listado \ref{cod:integracionQUnit}, el programador puede
optar por utilizar la librería alojada en el repositorio público de github~\cite{github},
o por el contrario, almacenarla en su propio directorio local. En el caso de optar por la
segunda opción, se pueden descargar ambos archivos de la página oficial de QUnit. Además,
para la correcta visualización de los resultados de las pruebas según los estilos de este
framework, se deben añadir etiquetas \acs{HTML} como las del listado
\ref{cod:etiquetasQUnit}.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = java,
  caption  = {Integración de QUnit en JavaScript},
  label    = cod:integracionQUnit]
<link rel="stylesheet" href="http://code.jquery.com/qunit/qunit-git.css">
<script type="text/javascript" src="http://github.com/jquery/qunit/raw/master/qunit/qunit.js"></script>
\end{listing}

\begin{listing}[
  float=h,
  language = java,
  caption  = {Etiquetas para la correcta visualización de resultados QUnit},
  label    = cod:etiquetasQUnit]
<h1 id="qunit-header">QUnit First Test</h1>
<h2 id="qunit-banner"></h2>
<div id="qunit-testrunner-toolbar"></div><h2 id="qunit-userAgent"></h2>
<ol id="qunit-tests"></ol><div id="qunit-fixture">test markup</div>
\end{listing}
Cada una de las pruebas unitarias siguen la estructura del listado
\ref{cod:estructuraTestQUnit}, donde \emph{name} es un \emph{String} con el nombre de la
prueba, \emph{expected} es un número opcional que indica el número de afirmaciones que se
esperan ejecutar, y \emph{function} es el código de la prueba donde se incluirán las
afirmaciones que se deben satisfacer para que el resultado de esta sea exitoso.
\begin{listing}[
  float=ht,
  language = java,
  caption  = {Estructura de los test unitarios en QUnit},
  label    = cod:estructuraTestQUnit]
test(name, [expected], function )
\end{listing}

El listado \ref{cod:ejemploAssertsQUnit} muestra un ejemplo muy sencillo de las
afirmaciones soportadas por QUnit, mientras que en la Figura
\ref{fig:ResultadosQUnitError} se puede apreciar el resultado al cargar el archivo
\acs{HTML} en el navegador.
\begin{listing}[
  language = java,
  caption = {Ejemplo de afirmaciones en QUnit},
  label = cod:ejemploAssertsQUnit]
test("hello", function() {
  ok(true, "world");
});
test("bye", function(){
  equal("hello", "goodbye");
});
\end{listing}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{images/ResultadosQUnitError.png}
    \caption{Resultado de la carga del archivo de pruebas QUnit en el navegador}
    \label{fig:ResultadosQUnitError}
  \end{center}
\end{figure}

Algunas de las ventajas más significativas de este framework son:
\begin{itemize}
\item Sintaxis sencilla.
\item El paquete incluye todo lo necesario para su utilización: librería, \acs{CSS} y
  \acs{HTML} inicial.
\item Permite tests asíncronos.
\end{itemize}

Por contra, alguna de las desventajas más importantes son:
\begin{itemize}
\item Requiere de la librería jQuery para su ejecución.
\item Se necesita cargar el archivo \acs{HTML} en un navegador para comprobar los
  resultados de los tests.
\item Su sintaxis no es estándar. Por ejemplo, en lugar de términos como 'AssertTrue' se
  utilizan otros propios como 'ok'.
\end{itemize}

\subsection{PhantomJS}
\label{sec:antecedentes:frameworks:PhantomJS}

La principal desventaja de QUnit es que la ejecución de los tests se realiza mediante la
carga manual del \acs{HTML} en un navegador. Esto resulta un gran inconveniente a la hora
de automatizar todas las pruebas del proyecto. Una solución a este problema es la
integración de QUnit en PhantomJS~\cite{phantomjs}.

PhantomJS es un navegador sin interfaz gráfica basado en WebKit que se ejecuta por línea
de comandos y se puede controlar usando una \acs{API} en Javascript. Gracias a esto, se
pueden lanzar con él scripts que carguen páginas e interactúen con ellas.

Desde la página oficial de PhantomJS se puede obtener tanto el código del framework
alojado en Github, como el de un script de integración con QUnit (run-qunit.js). Este
script nos permite inspeccionar el \acs{HTML} de QUnit para extraer los resultados de la
ejecución.

La sentencia utilizada para la ejecución del ejemplo empleado en el apartado
\ref{sec:antecedentes:frameworks:QUnit}, es:

\begin{listing}
$ phantomjs run-qunit.js hello.html
\end{listing}%$

En el listado \ref{cod:phantomJS} se observa el resultado obtenido por línea de comandos.

\begin{listing}[
caption = {Ejecución de la integración de QUnit con PhantomJS},
label = cod:phantomJS]
script executed in 100ms.
Tests completed in 28 milliseconds.
1 assertions of 3 passed, 2 failed.
global failure => fail(1, 0, 1)
global failure => running(null, null, NaN)
hello => pass(0, 1, 1)
bye => fail(1, 0, 1)
\end{listing}

Entre las ventajas de este framework encontramos:
\begin {itemize}
\item Integración con QUnit prácticamente trivial.
\item Ejecución de los test por línea de comandos.
\end{itemize}

Sin embargo, al ser un navegador basado en WebKit, aunque las pruebas tengan éxito, se
pueden encontrar problemas de ejecución en otros navegadores que no estén basados en esta
plataforma por las diferencias en la implementación de Javascript.

%A pesar de que la integración de QUnit con PhantomJS es prácticamente trivial, y que con
%ello se solventa la principal desventaja del primero, durante el estudio del segundo se
%encontraron múltiples problemas a la hora de ejecutar pruebas con Websockets, parte
%crítica de este proyecto.

%NOTAS: PhantomJS permite ejecutar un fichero.js como si fuera un navegador. Al no tener
%interfaz gráfica, sólo ejecuta el javascript y escribe en el log lo que le digamos.

%Después de abrir la página con los test de QUnit con PhantomJS, dejar que se ejecuten los
%test, e inspeccionar el html de QUInit para extraer los resultados.

\subsection{Selenium}
\label{sec:antecedentes:frameworks:Selenium}
Selenium es un conjunto de herramientas para llevar a cabo pruebas automatizadas de
aplicaciones web. Este framework permite grabar, editar y depurar casos de prueba, que
podrán ser ejecutados de forma automática e iterativa posteriormente.

Las componentes de Selenium que son necesarios para la grabación y ejecución de las
pruebas son:
\begin{itemize}
\item Selenium client: cliente de Selenium, necesario para crear las pruebas con Selenium
  en el lenguaje seleccionado.
\item Selenium \acs{IDE}: plugin de Firefox para la grabación de las pruebas, paso a
  paso.
\item Selenium Server: servidor de Selenium, que es el que realiza las pruebas.
\end{itemize}

Como se ha comentado, Selenium \acs{IDE} es una extensión para Firefox. Dicha extensión
registra la actividad en el navegador durante un periodo determinado; esta actividad se
traduce en una serie de comandos que se podrán repetir, incluyendo aserciones y
advertencias para realizar los tests. Esta serie de comandos puede exportarse en forma de
script en lenguajes como  Ruby, Java (JUnit) o C\#. En la Figura \ref{fig:selenium} se muestra su interfaz.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.45]{images/selenium_ide.png}
    \caption{Interfaz gráfica de Selenium \acs{IDE}}
    \label{fig:selenium}
  \end{center}
\end{figure}

La principal desventaja de este framework es que al ser un plugin de Firefox, todas las
pruebas se realizan con este navegador, lo que puede provocar que se pasen por alto
incompatibilidades del código con otros navegadores.

%NOTAS: Selenium funciona dentro de Firefox. Es un plugin que realiza una grabación de
%clicks, textos que se escriben, lo que sea, a partir de ellos genera los test que pueden
%ejecutarse para probar que todo funcione en cualquier navegador.

\subsection{JsTestDriver}
\label{sec:antecedentes:frameworks:jsTestDriver}

JsTestDriver~\cite{jstestdriver} es un framework de pruebas desarrollado por Google. La
figura \ref{fig:Arquitectura_jsTestDriver} muestra su arquitectura.


\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{images/Arquitectura_jsTestDriver.png}
    \caption{Arquitectura del framework jsTestDriver~\cite{jsUnitTesting}}
    \label{fig:Arquitectura_jsTestDriver}
  \end{center}
\end{figure}

Utiliza un pequeño servidor para ejecutar los tests, lo que permite manejarlo a través de
la línea de comandos. Al no necesitar el navegador, se convierte en la herramienta idónea
para el desarrollo de aplicaciones de escritorio o desde el lado del servidor. Además, su
integración con algunos de los \acs{IDE}s más populares permite resumir todo el proceso de
testeo al pulsar un botón. El listado \ref{cod:ejemplo_jstestdriver} muestra un ejemplo de
la sintasix utilizada por este framework.

\lstinputlisting[float,
language=Slice,
caption={Ejemplo de sintaxis en jsTestDriver},
label=cod:ejemplo_jstestdriver]
{listings/GreeterTest.js}

La librería necesaria para ejecutar las pruebas puede descargarse de la página del
proyecto y debe copiarse en el directorio desde el que se vaya a arrancar el servidor y
ejecutar los test. Además, jsTestDriver también puede instalarse en el sistema como un
plugin de Eclipse~\cite{eclipse}.

Tanto si las pruebas van a realizarse por consola o a través de la interfaz de Eclipse,
debe crearse un fichero de configuración llamado \emph{jsTestDriver.conf}. En este fichero
se configurarán las características de la ejecución de los test. En el listado
\ref{cod:jstestdriver} se muestra un ejemplo donde se especifica la dirección y el puerto
del servidor jsTestDriver y las rutas de los archivos a probar y de los archivos de
pruebas.

\lstinputlisting[float,
caption={Ejemplo de archivo de configuración \emph{jsTestDriver.conf}},
label=cod:jstestdriver]
{listings/jsTestDriver.conf}

Para lanzar las pruebas desde la consola, simplemente debe ejecutarse el jar del framework
indicando la dirección del servidor y el puerto, y los navegadores sobre los que se desea
testear el código.

%\texttt{java -jar jsTestDriver.jar --browser /chromium --server http://192.168.0.23 --config test/jsTestDriver.conf --port 4242 --tests all}

\begin{listing}[
caption = {Resultado de la ejecución de las pruebas por consola}]
Total 1 tests (Passed: 1; Fails: 0; Errors: 0) (2,00 ms)
  Chrome 26.0.1410.43 Linux: Run 1 tests (Passed: 1; Fails: 0; Errors 0) (2,00 ms)
\end{listing}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.65]{images/jsTestDriver_eclipse.png}
    \caption{Ejecución de las pruebas con jsTestDriver desde la interfaz de Eclipse}
    \label{fig:jsTestDriver_eclipse}
  \end{center}
\end{figure}

Entre las ventajas de jsTestDriver se encuentran:

\begin{itemize}
\item Control por línea de comandos.
\item Ejecución de tests paralelos en múltiples navegadores en múltiples máquinas,
  incluidos los dispositivos móviles.
\item Control total del \acs{DOM} con inyección directa de código \acs{HTML}.
\item Integración con diferentes \acs{IDE}s de desarrollo.
\item No precisa de una estructura \acs{HTML} para mostrar los resultados lo que se
  traduce en unos tests muy rápidos.
\end{itemize}

Como conclusión, jsTestDriver es una solución sólida con una sintaxis limpia y clara, muy
adecuada para la metodología de desarrollo que se seguirá en el proyecto, que permite
realizar pruebas de integración automáticas rápidas y robustas.

\section{Middleware de comunicación entre objetos distribuidos}
\label{sec:antecedentes:middlewares}

Un \emph{middleware} de comunicaciones orientado a objetos permite al programador
abstraerse de las complejidades y heterogeneidades de las capas inferiores (red, lenguaje
de implementación, localización, arquitectura hardware, sistema operativo, etc.),
facilitando la programación de aplicaciones y sistemas distribuidos.

La comunicación entre objetos se realiza mediante invocaciones. En la figura
\ref{fig:invocacion} se muestra un ejemplo de una llamada de un objeto \emph{Cliente} a
otro objeto \emph{Servidor} que está en otro nodo de la red. La invocación a esta llamada
es traducida por el \emph{middleware} para permitir que el mensaje sea enviado de un nodo
a otro. En este tipo de plataformas, el cliente es el que efectúa las peticiones y el
servidor es la entidad que las atiende, aunque las dos entidades pueden adquirir ambos
roles indistintamente.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/normal_invoke.png}
  \caption{Invocación entre dos objetos}
  \label{fig:invocacion}
\end{figure}

A continuación se detallarán algunas de las alternativas disponibles en la actualidad,
estudiando más en profundidad ZeroC \acs{Ice}, que será el empleado durante el desarrollo
de este proyecto.

\subsection{ZeroC Ice}
\label{sec:antecedentes:middlewares:ice}

\acf{Ice}~\cite{ice} es un middleware orientado a objetos con licencia \acs{GPL}
construido por la empresa ZeroC. \acs{Ice} soporta múltiples lenguajes y es
multiplataforma, lo que proporciona una gran flexibilidad para construir sistemas muy
heterogéneos o integrar sistemas existentes.

Al ser un middleware de comunicaciones orientado a objetos, \acs{Ice} está basado en una
arquitectura cliente-servidor. Para establecer la comunicación entre estas dos entidades
el cliente necesita un proxy al objeto para poder solicitar sus servicios y el servidor
tiene que ser añadido a un adaptador de objetos para que el cliente pueda acceder a él a
través del middleware. En la figura \ref{fig:arquitecturaIce} se muestra una visión
general de esta arquitectura.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/arquitecturaIce.png}
  \caption{Arquitectura \acs{Ice}}
  \label{fig:arquitecturaIce}
\end{figure}

\subsubsection{Clientes y servidores}
\label{sec:antecedentes:middlewares:ice:clientesysevidores}

Los términos cliente y servidor no están asociados a distintas partes de una aplicación,
sino que hacen referencia a los roles que las distintas partes de una aplicación pueden
asumir durante una petición.

\begin{itemize}
\item El cliente es el elemento activo de la petición. Solicita servicios a objetos
  remotos mediante invocaciones a sus métodos.
\item El servidor es la entidad pasiva. Proporciona servicios en respuesta a las
  solicitudes de los clientes. Se trata de un programa o servicio que inicializa y activa
  los recursos necesarios para poner objetos a disposición de los clientes.
\end{itemize}

\subsubsection{Objetos}
\label{sec:antecedentes:middlewares:ice:objetos}

Un objeto Ice es una entidad abstracta con una serie de características:

\begin{itemize}
\item Es una entidad en el espacio de direcciones remoto o local que es capaz de responder
  a las peticiones de los clientes.
\item Un objeto tiene una identidad propia que es única en todo el dominio de comunicación
  \acs{Ice}. Si dos objetos tienen la misma identidad, ambos hacen referencia al mismo
  objeto.
\item Un objeto puede tener múltiples instanciaciones simultáneas en diferentes espacios
  de direcciones, y sin embargo sigue siendo el mismo objeto porque tiene la misma
  identidad.
\item Un objeto puede poseer múltiples servicios, cada uno de ellos se denomina faceta y
  está descrito mediante una interfaz. Una de ellas es la principal. Desde cualquier
  interfaz el cliente puede navegar a las otras facetas del mismo objeto.
\item La funcionalidad de un objeto \acs{Ice} se describe a través de las interfaces que
  implementan sus facetas. Cada interfaz describe el conjunto de métodos que pueden ser
  invocados en el puerto que la implementa.
\end{itemize}

\subsubsection{Adaptador de objetos}
\label{sec:antecedentes:middlewares:ice:adaptador}

El adaptador de objetos es un mecanismo proporcionado por el middleware para hacer que los
objetos necesarios puedan recibir invocaciones remotas. Dichos adaptadores de objetos
deben tener asignada una o varias direcciones de red a nivel de transporte (\acs{IP} y
puerto), conocidas como \emph{endpoints}. Para representarlos se suele utilizar cadena
donde se indica el protocolo de transporte, la \acs{IP} y el puerto. Un ejemplo de esta
representación sería el siguiente:

\begin{center}
\texttt{tcp -h 192.168.0.4 -p 21128}
\end{center}

donde \textbf{tcp} indica que se utilizará un protocolo de transporte \acs{TCP}, se
escuchará por la interfaz con dirección 192.168.0.4 y en el puerto 21128.

\subsubsection{Sirviente}
\label{sec:antecedentes:middlewares:ice:sirviente}
El sirviente es una instancia del objeto remoto que recibe las invocaciones. Los
sirvientes son los objetos que se añaden a los adaptadores de objetos para que puedan
recibir solicitudes del exterior. El cliente realizará las llamadas remotas mediante un
objeto \textbf{proxy} proporcionado por el \emph{middleware}.

\subsubsection{Identidad de un objeto}
\label{sec:antecedentes:middlewares:ice:identidad}

Los sirvientes que son añadidos al adaptador de objetos se registran con una
\textbf{identidad} que los identifica de manera única en el sistema distribuido. Esta
característica puede ser añadida por el programador o de manera automática mediante los
diferentes métodos que proporciona el adaptador de objetos de \acs{Ice}.

\subsubsection{Proxy}
\label{sec:antecedentes:middlewares:ice:proxy}

Para que un cliente sea capaz de comunicarse con un objeto ha de tener acceso a un proxy
para el objeto. Un proxy es un componente local al espacio de direcciones del cliente, y
representa al objeto.

El \textbf{proxy} se representa como una cadena de caracteres que contiene la identidad
del objeto unida al \emph{endpoint} del adaptador donde se ha añadido. Por ejemplo:

\begin{center}
  \texttt{Identity -t : tcp -h 192.168.0.8 -p 10000}
\end{center}

La opción \textbf{-t} es el modo de acceso al objeto. Significa \textbf{twoway}, es decir,
el sirviente recibe peticiones y se espera una respuesta. Hay otras posibles opciones,
como por ejemplo \textbf{-o} (\textbf{oneway}) donde el sirviente recibe peticiones y no
hay respuesta.

\subsubsection{Communicator}
El \emph{Communicator} es el elemento más importante del \emph{middleware}. Proporciona la
comunicación entre los clientes y los servidores en el sistema distribuido. Se encarga de
crear los adaptadores de objetos, proxys, identidades de objetos, \...

\subsubsection{Slice}
\acf{Slice} es un lenguaje que se utiliza para describir las operaciones sobre las que los
clientes pueden hacer invocaciones. Aquí se define la interfaz y las operaciones que serán
accesibles mediante un \emph{proxy} a un sirviente determinado y se establecen
independientemente del lenguaje de programación que se vaya a utilizar. \acs{Ice}
proporciona herramientas para traducir la interfaz \acs{Slice} en diferentes
lenguajes. Los lenguajes a los que \acs{Ice} da soporte son C++, Python, Java, .NET, PHP,
Objective-C, Ruby y ActionScript. En el listado \ref{cod:ejemplo_slice} se muestra un
ejemplo sencillo de \acs{Slice}.

\lstinputlisting[float,
language=Slice,
caption={Ejemplo de interfaz \acs{Slice}},
label=cod:ejemplo_slice]
{listings/hello.ice}


Tanto el cliente como el servidor pueden estar implementados en diferentes lenguajes de
programación, lo que ofrece una ventaja bastante importante, ya que se puede implementar
clientes en diferentes lenguajes sin necesidad de cambiar nada en el servidor.


\subsubsection{Servicios}
\label{sec:serviciosIce}
\acs{Ice} ofrece una serie de servicios que gestionan otras características para
propósitos más concretos:

\begin{itemize}
\item \textbf{IceStorm}

\emph{IceStorm}~\cite{icestorm} es un servicio que proporciona comunicaciones entre
clientes y servidores mediante la creación de canales de eventos. En este ámbito se habla
de publicador y suscriptor en vez de cliente y servidor. Los publicadores envían datos al
canal mediante invocaciones remotas que serán enviadas a los suscriptores de dicho
canal. De este modo, un único evento de un publicador puede ser enviado a múltiples
suscriptores. Cada canal está identificado unívocamente por un nombre y puede tener a su
vez múltiples publicadores y múltiples suscriptores.

\emph{IceStorm} también soporta manejo de excepciones causadas por un comportamiento
inadecuado de la red o por la pérdida de suscriptores.

Los eventos \emph{IceStorm} son unidireccionales, es decir, el publicador no recibe
respuestas desde los suscriptores.

\item \textbf{IceGrid}

\emph{IceGrid} es un servicio de localización y activación para las aplicaciones
\acs{Ice}. Esto permite que un cliente se comunique con un objeto remoto sin saber en qué
máquina y en qué puerto está (proxies indirectos).

Una de las características de \emph{IceGrid} es la activación de los servidores bajo
demanda, es decir, cuando un cliente realiza una solicitud a un objeto en el servidor.

IceGrid permite la replicación mediante la agrupación de los adaptadores de objetos de
varios servidores en un único adaptador de objetos virtual y el balanceo de carga. Además,
soporta interfaces que proporcionan a las aplicaciones un control sobre su actividad y
notificaciones acerca de eventos significativos, lo que permite el desarrollo de
herramientas personalizadas.

\item \textbf{IceBox}

\emph{IceBox} es un servidor de aplicaciones que gestiona el arranque y detención de
distintos componentes de una aplicación.

El servidor \emph{IceBox} se configura a través de las propiedades de los servicios de la
aplicación. Estos servicios se pueden administrar de forma remota y compartir una interfaz
común que permite una administración centralizada.

\item \textbf{IcePatch}

\emph{IcePatch} es un servicio que permite la distribución de actualizaciones de software
a los nodos que componen el \emph{grid}. El servicio comprueba automáticamente la versión
que tiene cada nodo y envía las actualizaciones disponibles. Esta comunicación se puede
realizar de forma segura utilizando el servicio \emph{Glacier2} mencionado más adelante.
\newpage
\item \textbf{Glacier2}

\emph{Glacier2} es un servicio de firewall\footnote{Sistema que permite bloquear los
  accesos no autorizados, así como permitir los autorizados.} que permite una comunicación
segura entre clientes y servidores a través de tráfico encriptado.

\item \textbf{Freeze}

\emph{Freeze} ofrece un servicio de persistencia que le permite guardar el estado de los
objetos \acs{Ice} en una base de datos con muy poco esfuerzo. \emph{Freeze} puede
recuperar automáticamente bajo demanda los objetos de la base de datos y actualizarla
cuando cambia el estado de un objeto.

\end{itemize}

\subsection{CORBA}
\label{sec:antecedentes:middlewares:corba}

\acf{CORBA}~\cite{corba} es un estándar definido por \acf{OMG} para la programación de
aplicaciones distribuidas. \acs{CORBA} es una de las arquitecturas actualmente más
extendida. Permite que los componentes puedan estar escritos en diferentes lenguajes y
ejecutarse en diferentes máquinas. El modelo cliente-servidor de \acs{CORBA} (figura
\ref{fig:corba}) es muy parecido al de \acs{Ice}. Se utilizan interfaces \acs{IDL} para la
comunicación entre dos o más aplicaciones.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/arquitecturacorba.png}
  \caption{Arquitectura \acs{CORBA}}
  \label{fig:corba}
\end{figure}

Una parte esencial de la arquitectura \acs{CORBA} es el \acf{ORB} que se encarga de
facilitar la comunicación entre objetos, es decir, es el encargado de enviar las
invocaciones realizadas por los clientes y de retornar las repuestas a los mismos.

El estándar \acs{CORBA} especifica un protocolo de transporte llamado \acf{GIOP} para las
comunicaciones entre varios componentes \acs{ORB}s e \acf{IIOP} es el protocolo utilizado
para redes TCP/IP.

Existen muchas implementaciones del estándar \ac{CORBA} tanto privativas como
libres. Algunos ejemplos son TAO~\cite{taocorba}, OpenFusion CORBA~\cite{opencorba} y
ORBit2 de GNOME~\cite{orbitcorba}.


\subsection{RMI}
\label{sec:antecedentes:middlewares:rmi}

\acf{RMI}~\cite{rmi} es el middleware de comunicación entre objetos distribuidos de Java
que permite invocar un método de un objeto que está sobre otra maquina virtual. \acs{RMI}
emplea TCP/IP y serialización de objetos para serializar y deserializar los argumentos y
valor de retorno de los métodos remotos. También utiliza los protocolos \acs{HTTP}  y
\acs{FTP} para el intercambio de clases. La interfaz entre el cliente y el servidor se
especifica mediante clases abstractas definidas en java. Esto implica que los clientes y
los servidores tienen que estar desarrollados en Java.

Su funcionamiento básico es el siguiente:

\begin{itemize}
\item Los servidores utilizan el \emph{rmiregistry} para registrar los objetos que serán
  accesibles para el resto del entorno. Utilizando un sistema de nombres propio de
  \acs{RMI}, denominado \acs{RMI}s simple naming facility, el servidor es capaz de ubicar
  el objeto al que el cliente se ha referido en la invocación remota.
\item Un objeto registrado en el \emph{rmiregistry} (el equivalente a un sirviente en \acs{Ice})
  deberá implementar al menos la interfaz definida por el middleware Remote.
\item El \emph{rmiregistry} le da al cliente una referencia a un objeto que puede utilizar de la
  misma forma que si el objeto fuera uno localmente definido.
\end{itemize}

La principal desventaja de este middleware es la limitación que supone tener que
implementar los clientes y el servidor en Java. Por esa razón se descartó su uso en este
proyecto.

\section{\acf{DUO}}
\label{sec:antecedentes:duo}
DUO (Distributed Universal Object)~\cite{duo} es un modelo de información creado por el
grupo \acs{ARCO} para definir el comportamiento de los dispositivos involucrados en una red
típica de sensores y actuadores. Este modelo está basado en un conjunto de interfaces que
homogeneiza el acceso y simplifica la interacción remota con los dispositivos para
aprovechar al máximo las posibilidades de los mismos.

\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption = {Fragmento del módulo DUO},
  label = cod:example_duo]
module DUO {
  module IBool {
    interface R { ["freeze:read", "ami"] idempotent bool get(); };
    interface W { ["freeze:write", "ami"] void set(bool v, Ice::Identity oid); };
  };
  module IByte {
    interface R { ["freeze:read", "ami"] idempotent byte get(); };
    interface W { ["freeze:write", "ami"] void set(byte v, Ice::Identity oid); };
  };
};
\end{listing}

En el listado \ref{cod:example_duo} se muestran algunos de los submódulos que componen
\acs{DUO}. Como puede observarse, cada uno de ellos implementa dos interfaces: R
(\emph{Readable}) y W (\emph{Writable}).

La interfaz R proporciona acceso al estado del dispositivo mediante el método
\texttt{get()}. Por ejemplo, el funcionamiento de un sensor de presencia,
podría modelarse a través de la interfaz ::DUO::IBool::R, de manera que invocando a dicho
método \texttt{get()}, los clientes puedan obtener un valor (verdadero o falso) según el
sensor detecte o no detecte presencia.

La interfaz W permite a los clientes modificar el estado o valor del objeto remoto
mediante su método \texttt{set(value, identity)}. A través de la interfaz ::DUO::IBool::W
podría modelarse, por ejemplo, una bombilla, y así, invocando el método \texttt{set} con
el valor \emph{true} o \emph{false}, pueda encenderse o apagarse remotamente. Este método
cuenta con otro parámetro, que es la identidad del objeto que lo invoca.

Lo habitual es que un sensor se modele utilizando la interfaz escalar R del módulo
correspondiente al tipo de dato manejado por el sensor, y por otro lado, los actuadores
se modelen utilizando la interfaz W.

Algunos dispositivos ofrecerán ambas posibilidades (sensor y actuador) y por tanto
implementarán ambas interfaces, de manera que se pueda consultar su estado y también
modificarlo. En este caso, será el programador el que defina una tercera interfaz que
herede de las dos primeras, como por ejemplo la que se muestra en el listado \ref{cod:example_myBool}.

\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption = {Ejemplo de interfaz compuesta por interfaces básicas de \acs{DUO}},
  label = cod:example_myBool]
module myBooleanModule{
  interface RW extends DUO::IBool::R, DUO::IBool::W {};
}
\end{listing}

\subsection{Module Active}
\label{sec:antecedentes:duo:active}

Los objetos \emph{Activos} cuentan con un \emph{Observador}, es decir, otro objeto
distribuido que observa su estado y al que notifica cualquier cambio que se produce en
él. Para permitir esta asociación, el objeto dispone de una referencia a su observador que
puede ser modificada si se quiere. Cuando sea preciso, el objeto invocará el método set()
de su observador para comunicar su nuevo estado. Por tanto es necesario que el observador
implemente una interfaz compatible con la del objeto observado. Los observadores de un
objeto pueden ser otro objeto o un canal de eventos.

En el Listado \ref{cod:slice_active} aparecen las interfaces proporcionadas por \acs{DUO}
para los objetos activos. Estas interfaces se limitan a una de lectura que, al ser
invocada, devuelve el observador del propio objeto, y otra de escritura para poder
asignarle un nuevo observador.

\begin{listing}[
  float = ht,
  language = Slice,
  caption = {Interfaz del módulo DUO para los objetos activos},
  label = cod:slice_active]
  module Active {
    interface R {
      ["ami"] Object* getObserver();
    };
    interface W {
      ["ami"] void setObserver(Object* observer);
    };
  };
\end{listing}

\subsection{Module Container}
\label{sec:antecedentes:duo:container}

Los contenedores son grupos o colecciones de objetos. Los motivos para crear un grupo de
objetos pueden ser muy diversos: por proximidad de los dispositivos, por similitud en su
funcionalidad, por formar grupos a partir de los elementos que satisfacen un criterio
dado, etc. El módulo DUO::Container proporciona un mecanismo básico para crear colecciones
y jerarquías de actores.

\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption = {Slice de los objetos contenedores},
  label = cod:slice_container]
  module Container {
    exception AlreadyExistsException { string key; };
    exception NoSuchKeyException { string key; };
    interface RW;
    interface R { ["freeze:read", "ami"] idempotent ObjectPrxDict list(); };
    interface W {
      ["freeze:write", "ami"]
	void link(string key, Object* value) throws AlreadyExistsException;
      ["freeze:write", "ami"]
	void unlink(string key) throws NoSuchKeyException;
      ["freeze:write", "ami"]
	Container::RW* create(string key) throws AlreadyExistsException;
      ["freeze:write", "ami"]
	void destroy();
    };
    interface RW extends R,W {};
  };
\end{listing}

La interfaz \emph{DUO::Container::R} (listado \ref{cod:slice_container}) ofrece un
diccionario de objetos cuyas claves son cadenas de texto que indican las referencias a los
objetos que integran el grupo o contenedor. Estos objetos pueden estar situados en
cualquier parte, no tienen porqué tener relación alguna con el actor contenedor.

La interfaz \emph{DUO::Container::W}  ofrece métodos para manipular la lista de objetos
que componen el contenedor. El método \texttt{link()} registra un nuevo objeto en el contenedor. El
método \texttt{unlink()} elimina un registro. Para crear un nuevo contenedor dentro de otro se
puede utilizar \texttt{create()}. Y por último, el método \texttt{destroy()} se utiliza
para eliminar un contenedor hijo y la asociación con el padre.

Existe una tercera interfaz RW debido a que los contenedores que devuelve el método
create() deben implementar R y W.

\section{\acf{ASD}}
\label{sec:antecedentes:asd}

El servicio \acs{ASD}~\cite{asd}\cite{cleto} fue creado por el grupo \acs{ARCO} para implementar un
sistema de anunciamientos y descubrimientos de servicios. En el listado \ref{cod:asd} se
muestra la interfaz de los objetos que esperan recibir anunciamientos.

\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption = {Slice del módulo ASD},
  label = cod:asd]
module ASD  {
  interface Listener {
    idempotent void adv(Object* prx);
    idempotent void bye(Ice::Identity oid);
  };
};
\end{listing}

Cuando un objeto se anuncia mediante la llamada al método \texttt{adv}, donde facilita su
proxy, se entiende que ese objeto o dispositivo está funcionando y es accesible.

Normalmente, el proceso de anunciamiento se realiza a través de un canal de eventos
llamado ASDA y el publicador del canal implementa la interfaz DUO::Listener mostrada en el listado.

El objeto que envía anunciamientos puede utilizar bye() para informar a los observadores
que dejará de estar accesible.
